**邱榮光**（）,
[平和基金主席及](../Page/平和基金.md "wikilink")[環保協進會](../Page/環保協進會.md "wikilink")[主席](../Page/主席.md "wikilink")，曾任[香港](../Page/香港.md "wikilink")[大埔區議會委任議員](../Page/大埔區議會.md "wikilink")。邱榮光於2007年榮獲行政長官社區服務獎狀，2012年，獲政府委任為[太平紳士](../Page/太平紳士.md "wikilink")。

## 簡介

邱榮光，大埔客家原居民，在[大埔土生土長](../Page/大埔_\(香港\).md "wikilink")。就讀[英華書院](../Page/英華書院.md "wikilink")、[理工大學機械工程系文憑](../Page/理工大學.md "wikilink")。1984年，移居英國[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")，(Drapers獎學金)英國倫敦大學工程學士(壹級榮譽)學士，1994年瑪麗女王學院完成博士學位。先後在[GEC阿爾斯道和](../Page/GEC阿爾斯道.md "wikilink")[香港電燈公司就職](../Page/香港電燈公司.md "wikilink")，回到香港，在再生能源、節能、減排方面帶回新的理念和科技。

## 環保協進會(大埔環保會)

邱榮光於1997年與一班關注環境保護的人士成立[大埔環保會](../Page/大埔環保會.md "wikilink")：推廣及提倡環境保育的教育及認知；鼓勵市民關注環境問題，從而參與環境保育工作以改善身處的環境；促進居民參與本區事務，同時放眼香港，鼓勵居民參與全港及全球性環境及社會事務；對香港的環境問題，提供建設性的評論及建議。\[1\]第一個發起的大規模項目是反對[吐露港](../Page/吐露港.md "wikilink")[填海計劃](../Page/填海.md "wikilink")。後來填海計劃沒有了下文，但大埔環保會仍然保留，並以推動區內及香港環保活動為目標\[2\]。
吐露港工程圍板美化(壁畫)工程，首創工程圍板美化工程，全程300米，有30個團體參與，之後科學園、黃大仙等區的大型工程圍板亦參照模仿，以此美化環境。
[鳳園蝴蝶保育區](../Page/鳳園.md "wikilink")：大埔環保會獲環保基金資助，成立全港第一個蝴蝶保育區，成就政府、社團和私人土地的融合發展，鳳園已被列入「具特殊科學價值地點」，甚具保育價值。
[地質教育中心](../Page/地質教育中心.md "wikilink")：2011年成立地質教育中心，協助香港地質公園成功申報國際地質公園。2011年9月17日，香港地質公園獲聯合國教科文組織列入世界地質公園名錄\[1\]，成為中國第26個世界級地質公園，亦是罕有位於國際大都會中的世界地質公園。\[3\]
樂活計劃蝴蝶效應：先後在香港各區推行樂活節能，由大埔開始、成功擴展至將軍澳、北區、黃大仙、九龍等各區。
大埔環保會亦陸續開設了傳統智慧樂活館、塑膠回收棧和登「綠」長洲三個環保中心。

2013年正式更名為：環保協進會

## 社區服務

[2007年香港區議會選舉後](../Page/2007年香港區議會選舉.md "wikilink")，被委任為大埔區議會議員\[4\]。
2012年，再次被政府委任為大埔區議員。 2008年
邱榮光議員倡議建寵物公園，獲區議會支持，2009年，大埔廣福公園改建成全港首個的寵物公園，其他地區紛紛仿效。

## 其他公職

1.  [鳳園蝴蝶保育區顧問委員會主席](../Page/鳳園蝴蝶保育區顧問委員會.md "wikilink")
2.  [新界鄉議局增選執行委員](../Page/新界鄉議局.md "wikilink")2009 -
3.  [平和基金諮詢委員會主席](../Page/平和基金諮詢委員會.md "wikilink")
4.  [城市規劃委員會委員](../Page/城市規劃委員會.md "wikilink")2010 -
5.  [西九文化管理局諮詢委員會委員](../Page/西九文化管理局諮詢委員會.md "wikilink")
6.  [職業訓練局客席教授](../Page/職業訓練局.md "wikilink")
7.  [土地及建設諮詢委員會委員](../Page/土地及建設諮詢委員會.md "wikilink")2009 -
8.  [香港環境咨詢委員會委員](../Page/香港環境咨詢委員會.md "wikilink")2006 -
9.  郊野公園及海岸公園委員會2005 -
10. 大埔公民教育委員會, 副主席2004 -
11. [非物質文化遺產委員會](../Page/非物質文化遺產委員會.md "wikilink")2008 - 2010
12. [中醫藥管理委員會中醫組](../Page/中醫藥管理委員會中醫組.md "wikilink")2005 – 9/2008
13. [脊醫管理局](../Page/脊醫管理局.md "wikilink")2003 – 8/2007
14. 21世紀教育,文化,環境,政策工作小組1999
15. 環境運動委員會工作小組1999 - 2004
16. 義工協調委員會 大埔及北區2000 – 2008
17. 大埔區議會增選委員 1996 – 1999
18. [香港基督少年軍](../Page/香港基督少年軍.md "wikilink") 副主席、訓練、國際事工、主席2001 – 2007
19. 香港可持續發展議會執委1999 – 2007

## 作品

1.  '節能社區蝴蝶效應地區6'大埔樂活2，2013年，大埔環保會，ISBN 978-988-15271-7-2；
2.  節能社連續事件簿5，2012年，大埔環保會，ISBN 978-988-15271-5-8；
3.  樂活特刋，2012年，大埔環保會，ISBN 978-988-15271-4-1；
4.  香港觀蝶入門手冊，2011年，大埔環保會，ISBN 978-988-15271-1-0；
5.  蹓躂東北-近觀地質、生態及漁民，2011年，大埔環保會，ISBN 978-988-15271-2-7；
6.  專業團體節能革命，2011年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-9-7；
7.  節能社區連續事件簿(1)，2011年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-0-4；
8.  悠然生活，2010年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-6-6；
9.  常善救物 故無棄物，2010年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-4-2;
10. 噸噸愛地球 樂活篇，2010年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-5-9；
11. 大廈節能攻略實戰篇，2009年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-1-1；
12. 奇妙的旅程，2009年，大埔環保會，ISBN 978-988-98678-9-8；
13. 減碳大使手冊，2009年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-3-5；
14. ABC地帶，2009年，大埔環保會，ISBN 978-988-18530-2-8；
15. 移動的城市—大埔生態文化手冊，2009年，大埔環保會，ISBN 978-988-986784-3；
16. 鳯園—人蝶結緣，2008年，大埔環保會，ISBN 978-988-98675-5-0；
17. 噸噸抗暖化 導師手冊，2008年，大埔環保會，ISBN 978-988-98678-6-7；
18. 噸噸愛地球 學校篇，2008年，大埔環保會，ISBN 978-988-98678-7-4；
19. 綠色鄉郊行動2008年，大埔環保會，ISBN 978-988-98675-8-1；
20. 先導地區回收計劃-教材套，2007年大埔環保會，ISBN 978-988-98678-2-9；
21. 大埔文化歷史，2007年，;
22. BB Log ，2006年;香港基督少年軍，ISBN 978-988-98675-2-2；
23. BB記事簿，2005年;香港基督少年軍，ISBN 978-988-98675-1-6；
24. 迷失的沙羅洞—文化與生態，2005年; 大埔環保會、萬里機構、萬里書店，ISBN 962-14-2843-2；
25. 大埔生態手冊，2005年;
26. 綠色屋邨管理，2005年；
27. 蝶鳥舞動-鳳園2004年; 大埔環保會、萬里機構、萬里書店，ISBN 962-14-3036-4；
28. 區議員綠色手冊2004年;

## 参考文献

## 外部連結

  - [大埔環保會](http://www.taipoea.org.hk)
  - [鳳園蝴蝶保育區](http://www.fungyuen.org/)
  - [綠創生活環保教育計劃2007](https://web.archive.org/web/20080328215831/http://blog.visualmedia.com.hk/index.php/9/viewspace-19126)
  - [訪問大埔環保會邱榮光博士](https://web.archive.org/web/20090219222342/http://ymcagrassroots.org/Web2007Jun/taipo.htm)

[Category:香港新界原居民](../Category/香港新界原居民.md "wikilink")
[Category:香港客家人](../Category/香港客家人.md "wikilink")
[Category:前香港區議員](../Category/前香港區議員.md "wikilink")
[Category:鄉議局成員](../Category/鄉議局成員.md "wikilink")
[Category:香港自由黨前成員](../Category/香港自由黨前成員.md "wikilink")
[Category:香港建制派人士](../Category/香港建制派人士.md "wikilink")
[Category:香港環保人士](../Category/香港環保人士.md "wikilink")
[W](../Category/邱姓.md "wikilink")

1.  <http://www.taipoea.org.hk/index.php?group=B3>
2.  [見證香港環保史
    大埔的風情與人情](http://www.ecotourism.org.hk/other%20files/News/YauWK.htm)
3.  <https://zh.wikipedia.org/zh-hk/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%B0%E8%B3%AA%E5%85%AC%E5%9C%92>
4.  [102人獲委任區議員](http://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=2007%E5%B9%B4%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89&variant=zh-hk)，載香港政府新聞網，2007年12月14日